\documentclass[a4paper,12pt]{article}[2008-04-26]
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath}
\usepackage{oldlfont}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{multicol}
\usepackage{layout}


\title {WikiMathDB Описание}
\author{Лазерко Дмитрий}
\date{2007-11-01}

\sloppy

\begin{document}

\maketitle



\section{Введение}

\Rus

Идея проекта WikiMathDB родилась в попытках понять очередное
математическое доказательство, в котором были пропущены многие
``очевидные'' факты. Тогда я задумался: есть ли какой-нибудь способ
хранить доказательство настолько детализированно, что даже компьютер
смог бы его понять? Чем больше я об этом думал, тем более я
убеждался в технической возможности построения такой компьютеной
системы, которая бы содержала доказательства в очень подробной
форме, настолько подробной, что даже компьютер смог бы проверить его
(и такие системы уже существуют, об этом ниже). Так, чтобы каждый
смог взглянуть на любое доказательство более детально, насколько это
ему необходимо. И позволить каждому добавлять его собственные
теории, не мешая остальным. И предоставить возможность различных
представлений одного доказательства для разных языков и
терминологий. Идея не нова, существует несколько схожих развитых
проектов, WikiMathDB лишь хочет уйти от неизбежного в их случае
использования компьютерного языка, программ и идеологий, а дать
возможность математикам работать с математическим языком, так, как
они привыкли.
\\

Кто нуждается в системе WikiMathDB? Какова её цель?

Во-первых, для образовательных целей: если студент не может понять
что-то ``очевидное'' или просто забыл известную вещ, он всегда может
глянуть в WikiMathDB для объяснения. Также, преподаватель может
добавлять части его курса в систему чтобы помочь студентам понять
этот курс. Многие университеты распространяют конспекты лекций и/или
их видеозаписи, в данном случае система также будет полезна для
исключения ошибок и лучшего понимания лекций.

Во-вторых, для научных целей: можно будет всегда иметь наиболее
свежую версию какой-либо математической работы заведомо не
содержащую ошибок. Это позволит избегать постоянного распространения
и подробного объяснения работы другим математикам. Система, конечно,
не заменит научных журналов и конференций, но существенно им
поможет.
\\

Еще один искусственный интеллект? Доказыватель теорем?

Нет. Система проектируется как База Данных. Существует широкий выбор
вычислительных систем, автоматических доказывателей теорем. Система
WikiMathDB не одна из них. Обязанности системы WikiMathDB -- это
хранение и объяснение, но не вычисление. Также, существует множество
электронных математических библиотек --  система WikiMathDB
отличается от них тем, что поддерживает логическую
непротиворечивость, в том смысле, в котором его понимает автор.
Наиболее близким по смыслу к проекту WikiMathDB является проект
Mizar (Mizar project, www.mizar.org), созданный в 1973 году и на
данный момент содержащий более 8000 математических определений и
45000 теорем. По сравнению с Mizar проектом, основным отличием
WikiMathDB будет возможность работать не с компьютерным ASCII
языком, а как с обычной графической статьей, типографически
оформленной (так, как выглядит статья, например, в DVI формате).
Также, общее теоретическое описание системы и ее детальное
обсуждение имело место в проекте QED
(http://www-unix.mcs.anl.gov/qed), где была озвучена идея создания
унифицированного компьютеризованного репозитория математического
знания. Хотя после сформирования своего манифеста проект QED
заморозился с 1996 года, большинство идей получили реализацию в
таких проектах как Mizar.



\newpage

\section{Примеры}

{\bf Пример 1 (элементаный)}.\\

\hrule\bigskip

{\bf Дано}: $B \subset A, b \in B$, следовательно $b \in A$.\\

\hrule\bigskip

Почему ``следовательно''? Может быть в некоторых теориях это не
верно? Здесь вы можете указать системе WikiMathDB объяснить, почему
это верно (например, контрол-кликнув на слово ``следовательно''). И
получить ответ, основанный на определении оператора подмножества:
$$(B \subset A) \Leftrightarrow (\forall b \in B \Rightarrow b \in
A)$$ Этот ответ является интерпретацией уже занесенного в базу
WikiMathDB определения \textit{подмножества}:
$$\forall X,Y - sets \Rightarrow [X \subset Y) \Leftrightarrow
(\forall x \in X \Rightarrow x \in Y)]$$ Где $B$ может быть
подставлено вместо $X$, $A$ --- вместо $Y$, и $b$ --- вместо $x$.
\\

{\bf Пример 2}.\\

\hrule\bigskip

{\bf Дано}: \textbf{Линейный базис} это \textit{линейно независимая} \textit{система образующих векторов}.\\

\hrule\bigskip

Прочитав это, кто-нибудь может пожелать узнать, что имелось ввиду
под ``линейно независимой'' и ``системой образующих''? Кликнув на
эти термины, он может получить их определения. Здесь система
``WikiMathDB'' может сделать простой перевод с русского языка на
математический: ``это''$\ \rightarrow\; ``\in''$, таким образом
определение будет в форме
$$
\forall b \in B \Rightarrow (b \in L \wedge b \in S)
$$
Где L --- это множество линейно независимых векторных систем, и S
--- множество систем образующих векторов. Если мы спросим систему
что такое ``L'' мы получим определение множества линейно независимых
векторных систем. Это базовые возможности системы.

Но, как вы можете заметить, здесь мы опустили контекст, в котором
``базис'' был определен: векторное пространство и подпространство.
Потому что ``базис'' определяется для некоего подпространства ``M''
в векторном пространстве ``V''. Пренебрежение этими деталями не
разрешено в системе WikiMathDB. Такие детали позволяют компьютеру
полностью понимать материал. Таким образом, внося в систему
какое-либо определение подобно ``базису'', автор вынужден
рассматривать такие детали. Очевидно, таких деталей великое
множество, что значительно тормозит внесение новых данных в
компьютеризованную базу данных, но только так можно добиться полной
логической ясности; и, как видно из примера проекта Mizar, это
решаемая задача.\\


\newpage

\Eng

{\bf Example 3 (more comprehensive)}.


Let's look at one solution in field of probability theory,
characteristic functions:\\

\hrule\bigskip

{\bf Given}: Random variable $\xi$ has the Couchy distribution
$$
p_{\xi}(x) = \frac{1}{\pi} \frac{a}{a^2 + x^2}.
$$

{\bf Problem}: Find the characteristic function for $\xi$.

{\bf Solution}:
$$
f_{\xi}(t) = \frac{a}{\pi} \int_{-\infty}^\infty e^{itx}
\frac{dt}{x^2 + a^2} = \frac{a}{\pi} \int_{-\infty}^\infty
\frac{cos(t x)}{x^2 + a^2}dt.
$$

Notice that $f_\xi(t)$ -- even function, so we only need to know its
values for $t>0$. Let us differentiate both sides of the last
equation, we'll get:

$$
f_{\xi}(t) = \frac{a}{\pi} \int_{-\infty}^\infty \frac{-x\ sin(t x)}
{x^2 + a^2}dt. \eqno{(1)}
$$

It is known from the math analysis that

$$
\int_{-\infty}^\infty \frac{sin(t x)}{x}dx = \pi\;\;(t>0)
\parbox{4em}{\hspace{1em}, so\hfill} a= \frac{a}{\pi}\int_{-\infty}^\infty \frac{sin(t
x)}{x}dx.\eqno{(2)}
$$

Summarizing (1) and (2), we'll get
$$
f_\xi' + a = \frac{a}{\pi}\int_{-\infty}^\infty \frac{a^2}{x^2 +
a^2}\frac{sin(t x)}{x}dx.
$$

Let us differentiate both sides by $t$. We get $f_\xi''(t) = a^2
f_\xi(t)$. So, $f_\xi(t) = c_1 e^{at} + c_2 e^{-at}$, $t>0$. Because
of $f_\xi(t)$ -- bounded function on $\mathbb{R}$, then $c_1 = 0$,
and, basing on property $f_\xi(0) = 1$, get $c_2 = 1$. So, while $t
> 0 \; $ $\; f_\xi(t) = e^{-at}$, but taking consideration of the function
eveness, finally get $f_\xi(t) = e^{-a|t|}$, $t \in \mathbb{R}$.\\

\hrule\bigskip

Here we see a lot of hidden things: starting from definition of
characteristic function and ending with differentiation of improper
parametrized integral by parameter, along with on-the-fly solve of
Euler's differential equation. There are wasting a reader's time if
the reader wants to check (or understand) the solution. It is good
if reader is always a genius, but if he isn't? With the help of
WikiMathDB, author can waste his own time but save readers' time.
Also, explaining something in detail to the stupid computer can
eliminate all mistakes that human eye may not notice.

\newpage

\section{Global Design}

Version 1.0 should provide basic functionality for {\bf explaining}
and {\bf viewing} existent content, along with {\bf adding} new
content. These include:

\begin{enumerate}
\item
{\bf Common}. All development must use the portable technologies and
tools for compatibility, easier maintaining and development.
\item
{\bf Client side}. Basic client should be {\bf crossplatform}, has a
{\bf WYSIWYG math editor}. Added documents should be sent and stored
too, not only parsed and transformed versions. A web-application
form sounds to be a good idea.
\item
{\bf Server side}. Server side should provide an open, documented
API, to enable creating different clients for the same servers. The
SOAP technology sounds to be a good idea. Structure should consider
further features described below for future upgrades.
\end{enumerate}

Furter versions will point on:
\begin{itemize}
\item {\bf internationalization} -- distinguish different
languages, along with different terminologies for the same fields.
\item {\bf distributed server side} -- allow anyone to install their own
clones of the database, work with them, and send changes to our
repository.
\item {\bf versioning} -- track changes made to the database,
allowing reverting changes made. Forking and merging will be a good
point too.
\item {\bf authorization} -- close some parts of database from public
edit.
\item {\bf heuristics} -- help editors to add new content by
performing evaluating and computing like it done by a lot of
computing environments like Mathematica$^\circledR$.

\end{itemize}

\end{document}
